# Zadanie - zestaw 3

## Tworzenie procesów. Środowisko procesu, sterowanie procesami.

### Zadanie 1. Prosty interpreter zadań wsadowych

W ramach ćwiczenia należy napisać prosty interpreter zadań wsadowych. Interpreter przyjmuje w argumencie nazwę pliku zawierającego zadanie wsadowe i wykonuje wszystkie polecenia z tego pliku. Plik z zadaniem wsadowym ma ściśle określoną postać:

1. Linie zaczynające się znakiem `#` oznaczają pracę ze zmiennymi środowiskowymi. Każda taka linia ma jedną z dwóch postaci:

    - `#NazwaZmiennej WartoscZmiennej`

        Oznacza definicję zmiennej środowiskowej. Od momentu jej wystąpienia, w środowisku poleceń wykonywanych przez interpreter powinna istnieć zmienna `NazwaZmiennej` o wartości WartoscZmiennej. Jeśli taka zmienna istnieje już w środowisku, jej wartość powinna zostać zmieniona na WartoscZmiennej.

        Na przykład, linia postaci:

        `#TestFile ./ala.txt`

        powinna spowodować dodanie do środowiska zmiennej `TestFile` o wartości `./ala.txt`

        Uwaga: zmienne środowiskowe, z którymi został uruchomiony interpreter powinny być dostępne również dla wykonywanych poleceń.

    - `#NazwaZmiennej`

        Oznacza usunięcie zmiennej `NazwaZmiennej` ze środowiska. Polecenie powinno zakończyć się powodzeniem również wówczas, gdy w środowisku nie ma zmiennej `NazwaZmiennej` (wówczas środowisko się nie zmienia).

        Na przykład, linia postaci:

        `#TestFile`

        powinna spowodować usunięcie ze środowiska zmiennej `TestFile` (jeśli taka zmienna jest w środowisku).

2. Linie zaczynając się znakiem innym, niż `#` oznaczają polecenia do wykonania. Każde polecenie ma postać:
    `NazwaProgramu arg1 arg2 ...`

    i oznacza, że należy wykonać program o nazwie `NazwaProgramu` z argumentami: `arg1`, `arg2`, `...`

    Na przykład, linia postaci:
    ```bash
    ls -l
    ```
    powinna spowodować wykonanie programu `ls` z argumentem `-l`. Lista argumentów może być pusta - wówczas program wykonywany jest bez argumentów. W zadaniu można również przyjąć górne ograniczenie na liczbę argumentów.

Interpreter musi wykonywać polecenia w osobnych procesach. W tym celu, po odczytaniu polecenia do wykonania interpreter tworzy nowy proces potomny. Proces potomny natychmiast wykonuje odpowiednią funkcję z rodziny exec, która spowoduje uruchomienie wskazanego programu z odpowiednimi argumentami. *Uwaga*: proces potomny powinien uwzględniać zawartość zmiennej środowiskowej `PATH` - polecenie do wykonania nie musi obejmować ścieżki do uruchamianego programu, jeśli program ten znajduje się w katalogu wymienionym w zmiennej `PATH`.
Po stworzeniu procesu potomnego, proces interpretera czeka na jego zakończenie i odczytuje status zakończenia. Jeśli proces zakończył się ze statusem `0` interpreter przystępuje do wykonania kolejnej linii pliku wsadowego. W przeciwnym wypadku interpreter wyświetla komunikat o błędzie i kończy pracę. Komunikat ten powinien wskazywać, które polecenie z pliku wsadowego zakończyło się błędem. Zakładamy, że polecenia z pliku wsadowego nie oczekują na żadne wejście z klawiatury. Mogą natomiast wypisywać wyjście na ekran.

Na potrzeby demonstracji zadania przygotuj również program, który przyjmuje w argumencie nazwę zmiennej środowiskowej a następnie odczytuje ze środowiska i wypisuje na ekranie jej aktualną wartość. Program powinien również wypisywać stosowny komunikat, jeśli w środowisku nie ma zmiennej o wskazanej nazwie.

## Zadanie 2. Zasoby procesów

Zmodyfikuj program z Zadania 1 tak, aby każde polecenie wykonywane przez interpreter miało nałożone pewne twarde ograniczenie na dostępny czas procesora oraz rozmiar pamięci wirtualnej. Wartości tych ograniczeń (odpowiednio w sekundach i megabajtach) powinny być przekazywane jako drugi i trzeci argument wywołania interpretera (pierwszym argumentem jest nazwa pliku wsadowego). Ograniczenia powinny być nakładane przez proces potomny, bezpośrednio przed wywołaniem funkcji z rodziny exec. W tym celu proces potomny powinien użyć funkcji `setrlimit`. Zakładamy, że wartości nakładanych ograniczeń są niższe (t.j. bardziej restrykcyjne) niż ograniczenia, które system operacyjny narzuca na użytkownika uruchamiającego interpreter.

Zaimplementuj w interpreterze raportowanie zużycia zasobów systemowych dla każdego wykonywanego polecenia (a więc linii pliku wsadowego zaczynających się znakiem innym, niż `#`). Interpreter powinien w szczególności raportować czas użytkownika i czas systemowy. Realizując tą część zadania zwróć uwagę na funkcję `getrusage` i flagę `RUSAGE_CHILDREN`.

Na potrzeby demonstracji zadania napisz prosty program, który przekracza narzucone limity na zasoby systemowe. Program może np. wykonywać  pętlę nieskończoną lub alokować (i zapisywać) znaczną ilość pamięci operacyjnej.
